%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[
    12pt,
    headings=small,
    parskip=half,           % Ersetzt manuelles setzten von parskip/parindent.
    bibliography=totoc,
    numbers=noenddot,       % Entfernt den letzten Punkt der Kapitelnummern.
    open=any,               % Kapitel kann auf jeder Seite beginnen.
   final                   % Entfernt alle todonotes und den Entwurfstempel.
    ]{scrreprt}

% ===================================Praeambel==================================

% Kodierung, Sprache, Patches {{{
\usepackage[T1]{fontenc}    % Ausgabekodierung; ermoeglicht Akzente und Umlaute
                            %  sowie korrekte Silbentrennung.
\usepackage[utf8]{inputenc} % Erlaub die direkte Eingabe spezieller Zeichen.
                            %  Utf8 muss die Eingabekodierung des Editors sein.
\usepackage[ngerman]{babel} % Deutsche Sprachanpassungen (z.B. Ueberschriften).
\usepackage{microtype}      % Optimale Randausrichtung und Skalierung.
\usepackage[
    babel,
    ]{csquotes}             % Korrekte Anfuehrungszeichen in der Literaturliste.
\usepackage{fixltx2e}       % Patches fuer LaTeX2e.
\usepackage{scrhack}        % Verhindert Warnungen mit aelteren Paketen.
% }}}

% Schriftarten {{{
\usepackage{mathptmx}       % Times. Package 'times.sty' is obsolete.
\usepackage[scaled=.92]{helvet}
\usepackage{courier}
% }}}

% Biblatex {{{
% \usepackage[
%     style=alphabetic,
%     backend=biber,
%     backref=true
%     ]{biblatex}             % Biblatex mit alphabetischem Style und biber.
% \bibliography{Literatur.bib}% Dateiname der bib-Datei.
% }}}

% Dokument- und Texteinstellungen {{{
\usepackage[
    a4paper,
    margin=2.54cm,
    marginparwidth=2.0cm,
    footskip=1.0cm
    ]{geometry}             % Ersetzt 'a4wide'.
\clubpenalty=10000          % Keine Einzelzeile am Beginn eines Paragraphen
                            %  (Schusterjungen).
\widowpenalty=10000         % Keine Einzelzeile am Ende eines Paragraphen
\displaywidowpenalty=10000  %  (Hurenkinder).
\usepackage{floatrow}       % Zentriert alle Floats.
\usepackage{ifdraft}        % Ermoeglicht \ifoptionfinal{true}{false}
\pagestyle{plain}           % keine Kopfzeilen
% \sloppy                     % großzügige Formatierungsweise
\deffootnote{1em}{1em}{\thefootnotemark.\ } % Verbessert Layout mehrzeiliger Fußnoten

\makeatletter
\AtBeginDocument{%
    \hypersetup{%
        pdftitle = {\@title},
        pdfauthor  = \@author,
    }
}
\makeatother
% }}}

% Weitere Pakete {{{
\usepackage{graphicx}       % Einfuegen von Graphiken.
\usepackage{tabu}           % Einfuegen von Tabellen.
\usepackage{multirow}       % Tabellenzeilen zusammenfassen.
\usepackage{multicol}       % Tabellenspalten zusammenfassen.
\usepackage{booktabs}       % Schönere Tabellen (\toprule\midrule\bottomrule).
\usepackage[nocut]{thmbox}  % Theorembox bspw. fuer Angreifermodell.
\usepackage{amsmath}        % Erweiterte Handhabung mathematischer Formeln.
\usepackage{amssymb}        % Erweiterte mathematische Symbole.
\usepackage{rotating}
\usepackage[
    printonlyused
    ]{acronym}              % Abkuerzungsverzeichnis.
\usepackage[
    colorinlistoftodos,
    textsize=tiny,          % Notizen und TODOs - mit der todonotes.sty von
    \ifoptionfinal{disable}{}%  Benjamin Kellermann ist das Package "changebar"
    ]{todonotes}            %  bereits integriert.
\usepackage[
    breaklinks,
    hidelinks,
    pdfdisplaydoctitle,
    pdfpagemode = {UseOutlines},
    pdfpagelabels,
    ]{hyperref}             % Sprungmarken im PDF. Laed das URL Paket.
    \urlstyle{rm}           % Entfernt die Formattierung von URLs.
\usepackage{breakurl}
\def\UrlBreaks{\do\/\do-}
\usepackage{listings}       % Spezielle Umgebung für...
    \lstset{                %  ...Quelltextformatierung.
        language=C,
        breaklines=true,
        breakatwhitespace=true,
        frame=L,
        captionpos=b,
        xleftmargin=6ex,
        tabsize=4,
        numbers=left,
        numberstyle=\ttfamily\footnotesize,
        basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
        keywordstyle=\bfseries\color{green!50!black},
        commentstyle=\itshape\color{magenta!90!black},
        identifierstyle=\ttfamily,
        stringstyle=\color{orange!90!black},
        showstringspaces=false,
        }
% }}}

% ===================================Dokument===================================

\usepackage{url}

%Commands for protocol messages etc.
\newcommand{\mastersecret}		{master-secret}
\newcommand{\premastersecret}		{pre-master-secret}
\newcommand{\clienthello}			{client-hello}
\newcommand{\serverhello}			{server-hello}
\newcommand{\finished}				{finished}
\newcommand{\changecipherspec}	{Change Cipher Spec}
\newcommand{\badrecordmac}		{bad\_record\_mac}
\newcommand{\badcertificate}		{bad\_certificate}


\title{Bachelorarbeit TLS (1.3)}
\author{Tom Petersen}
% \date{01.01.2015} % falls ein bestimmter Tag eingesetzt werden soll, einfach diese Zeile aktivieren

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}\Large
	Universität Hamburg \par
	Fachbereich Informatik
	\vfill
	Exposé %TODO
	\vfill
	\makeatletter
	{\Large\textsf{\textbf{\@title}}\par}
	\makeatother
	\vfill
	vorgelegt von
	\par\bigskip
	\makeatletter
	{\@author} \par
	\makeatother
	geb. am 13. Dezember 1990 in Hannover \par
	Matrikelnummer 6359640 \par
	Studiengang Informatik
	\vfill
	\makeatletter
	eingereicht am {\@date}
	\makeatother
	\vfill
	%Betreuer: Dipl.-Inf. Heinz Mustermann \par
	%Erstgutachter: Prof. Dr.-Ing. Hannes Federrath \par
	%Zweitgutachter: N.N.
\end{center}
\ifoptionfinal{}{
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
    \node[draw, red, font=\ttfamily\bfseries\Huge, xshift=-50mm, yshift=238mm,
        rotate=10, text centered, text width=8cm, very thick, rounded
        corners=4mm] at (current page.south) {Entwurf vom \today};
\end{tikzpicture}}
\end{titlepage}

\chapter{Einführung}

In diesem Exposé werde ich darauf eingehen, warum ich mich in meiner Bachelorarbeit gerne mit dem TLS-Protokoll befassen würde und eine kurze Einführung in das Thema geben. Zuerst werde ich kurz erklären, was mich dazu motiviert hat, mich mit dem Thema zu befassen, und in welche Richtung eine mögliche Bachelorarbeit gehen könnte.

Danach folgt eine Übersicht über die Funktionsweise des Protokolls und bisherige Angriffe gegen aktuelle und frühere Versionen des TLS- bzw. SSL-Protokolls.

Auf geeignete Literatur bzw. Veröffentlichungen wird an den entsprechenden Stellen der Ausarbeitung eingegangen.

\section{Motivation}

TLS ist das wohl am meisten genutzte Sicherheitsprotokoll im Internet. Aus diesem Grund wurde es im Laufe seiner Entwicklung oft untersucht und angegriffen. Dabei sind viele einfache und elegante Angriffe gefunden worden, die zeigen, wie wirksam die kleinsten Schwächen in Protokollen ausgenutzt werden können, und das auch Entscheidungen in scheinbar unbedenklichen Bereichen zu Sicherheitslücken führen können. 

In den verschiedenen SSL- und TLS-Versionen wurden viele Änderungen vorgenommen, um diese Angriffe zu verhindern. Daher bietet TLS auch gute Beispiele für Dinge, die bei der Erstellung eines Protokolls bedacht werden müssen, und für wirksame Gegenmaßnahmen gegen bestimmte Angriffe.

\section{Richtung der Bachelorarbeit}

Eine Bachelorarbeit, die sich mit TLS befasst, könnte neben der grundsätzlichen Funktionsweise und einer Übersicht über bisherige Angriffe auf die Änderungen in TLS 1.3 eingehen. Für diese Version liegt ein Draft in 5. Version vom 9. März 2015 vor (\cite{tls13}). 

Auch ein konstruktiver Teil wäre denkbar, der sich mit der Überprüfung von TLS-gesicherten Servern oder der Implementation von Angriffen (oder verwundbaren Systemen) zum Beispiel für die Lehre befassen könnte. 

\chapter{SSL und TLS - ein Überblick}

Dieser Überblick basiert in großen Teilen auf \cite{schmeh09}.

SSL (Secure Socket Layer) bzw. TLS\footnote{Im weiteren Verlauf dieser Arbeit wird der Einfachheit halber lediglich von TLS gesprochen. Bei etwaigen Unterschieden wird explizit auf diese eingegangen.} (Transport Layer Security) ist ein zustandsbehaftetes Protokoll, das auf dem TCP-Protokoll\footnote{DTLS (Datagram Transport Layer Security) ist ein auf TLS basierendes Protokoll, dass auf UDP aufsetzt.} der Transportschicht des TCP/IP-Protokollstapels aufbaut. 

Hauptaufgaben von TLS sind Authentifikation der Kommunikationspartner, Verschlüsselung der Kommunikation sowie die Sicherstellung der Integrität der übertragenen Nachrichten. Die hierbei verwendeten kryptographischen Verfahren werden erst zu Beginn der Kommunikation festgelegt. 

Viele Protokolle der Anwendungsschicht nutzen TLS zur sicheren Datenübertragung, so beispielsweise HTTPS oder FTPS und auch viele Anwendungen übertragen ihre Daten TLS-gesichert.

SSL wurde von der Firma Netscape entwickelt und nachdem es starke Verbreitung gefunden hatte, durch die IETF als TLS 1.0 standardisiert (TLS 1.0 entspricht SSL 3.1). Aktuell ist die TLS-Version 1.2 und an Version 1.3 wird gearbeitet.

\ifoptionfinal{}{
\begin{description}
	\item[TLS 1.0] RFC 2246 - http://tools.ietf.org/html/rfc2246
	\item[TLS 1.1] RFC 4346 - http://tools.ietf.org/html/rfc4346
	\item[TLS 1.2] RFC 5246 - http://tools.ietf.org/html/rfc5246
	\item[TLS 1.3] Draft - https://tools.ietf.org/html/draft-ietf-tls-tls13-05
	\item[TLS Extensions] Z.B.\\
		RFC 3546 - http://tools.ietf.org/html/rfc3546, \\
		RFC 3466 - http://tools.ietf.org/html/rfc4366, \\
		RFC 6066 - http://tools.ietf.org/html/rfc6066
\end{description}
}

\chapter{Funktionsweise und Teilprotokolle}

Die Informationen in diesem Abschnitt stammen überwiegend aus der TLS 1.2-Spezifikation (\cite{tls12}). Für einen ersten Überblick wurde \cite{eckert13} genutzt.
\todo{Zum Einstieg grobe Funktionsbeschreibung, evtl. schon mit Grafik über Verbindungsaufbau?, Grafik der TLS-Protokolle}

\section{Record-Protokoll}

TLS besteht aus zwei Schichten. In der unteren Schicht befindet sich das \emph{Record-Protokoll}, das die Daten von den Teilprotokollen der oberen Schicht entgegennimmt, diese Protokolldaten fragmentiert (maximale Paketgröße \(2^{14}\) Byte) und optional komprimiert. Danach wird je nach aktuell verhandelten krypographischen Funktionen die Integrität der Daten durch Berechnen und Anhängen eines MACs gesichert und die Nachricht verschlüsselt\footnote{Achtung: hier wird MAC-then-Encrypt angewendet. Laut \cite{AE2000} ist Encrypt-then-MAC vorzuziehen. In \cite{krawczyk01} wird dieses Ergebnis bestätigt, aber auch die Sicherheit von authenticate-then-encrypt unter bestimmten Voraussetzungen gezeigt.}. 
\todo{Nach http://crypto.stackexchange.com/a/224 schlägt Schneier in Cryptography Engineering MAC-then-encrypt aus Gründen der Komplexheit von Encrypt-then-MAC vor. Nachlesen! Gibt es in der Informatik-Bibliothek: T FER 45399} 

Der Record-Header enthält Informationen über die verwendete SSL/TLS-Version, den Content-Type (Handshake, Alert, ChangeCipherSpec, ApplicationData) und die Länge des Klartextfragments.

Aus dem nach Ausführung des Handshake-Protokolls (siehe nächsten Abschnitt) beidseitig bekannten \mastersecret{} werden Schlüssel für die Erstellung des MACs sowie für die Kommunikation zwischen Client und Server berechnet (also insgesamt vier Schlüssel). Dazu werden solange Schlüsselblöcke nach dem folgenden Verfahren erstellt, bis alle Schlüssel konstruiert werden können. 

\begin{lstlisting}
key_block = PRF(SecurityParameters.master_secret,
                      "key expansion",
                      SecurityParameters.server_random +
                      SecurityParameters.client_random);
\end{lstlisting}

Hierbei werden die folgenden Funktionen genutzt:

\begin{lstlisting}
PRF(secret, label, seed) = P_hash(secret, label + seed)

P_hash(secret, seed) = HMAC_hash(secret, A(1) + seed) +
						HMAC_hash(secret, A(2) + seed) +
						HMAC_hash(secret, A(3) + seed) + ...

A(0) = seed
A(i) = HMAC_hash(secret, A(i-1))
\end{lstlisting}

Die Integrität der Daten, die aus einem der Protokolle der oberen Schicht an das Rekord-Protokoll gesendet werden, wird zuerstmit einem MAC geschützt. Dieser wird folgendermaßen berechnet:
\begin{lstlisting}
MAC(MAC_write_key, seq_num ||
					TLSCompressed.type ||
					TLSCompressed.version ||
					TLSCompressed.length ||
					TLSCompressed.fragment);
\end{lstlisting}
Bei den in TLS verwendeten Cipher Suites wird das HMAC-Verfahren zur Berechnung des MACs genutzt. Details hierzu sind in \cite{hmac97} zu finden. Die für dieses Verfahren verwendete Hashfunktion wird in der Cipher Suite angegeben. Bei SSL 3.0 wurde hier noch eine HMAC-ähnliche Konstruktion verwendet.

Danach wird der Klartext zusammen mit dem MAC optional mit Padding versehen (bei Nutzung von Blockchiffren), verschlüsselt und dann verschickt.


\section{Protokolle der oberen Schicht}

In der oberen Schicht sind vier Teilprotokolle spezifiziert: \emph{Handshake-, ChangeCipherSpec-, Alert-} und \emph{ApplicationData-Protokoll}.

Das \emph{Handshake-Protokoll} dient zur Herstellung einer gesicherten Verbindung. Hierbei werden kryptographische Verfahren zwischen den Kommunikationspartnern vereinbart, ihre Identität authentifiziert und ein Schlüssel (das sogenannte \premastersecret{}) für die bereits beschriebene Erstellung der - später während der eigentlichen Kommunikation verwendeten - Schlüssel übertragen oder berechnet. Der Handshake kann folgendermaßen ablaufen (hier illustriert für keine Nutzung einer existierenden Sitzung und kein Clientzertifikat): 

\todo{als ordentliche Grafik ohne Clientverifikation}

\begin{itemize}
\item -->\clienthello{} mit \\
\(H_C = (\)4 Byte Zeitstempel, 28 Byte Zufallszahl, Sitzungsidentifikator (!= Null bei bereits existierender Sitzung), Cipher Suite List\()\)

\item <-- \serverhello{} mit \\
\(H_S = (\)4 Byte Zeitstempel, 28 Byte Zufallszahl, Sitzungsidentifikator (falls vom Client gewünschte Sitzung bedient werden kann), Cipher Suite, die vom Server unterstützt wird\()\)

\item <-- Server Zertifikat (inklusive öffentlichem Schlüssel des Servers, meist nach X.509v3)

\item Client: Zertifikatverifikation

\item --> Generierung und Senden von \premastersecret{} (48 Byte) verschlüsselt mit öffent. Schlüssel des Servers (bei RSA) oder Diffie-Hellman-Verfahren

\item Client und Server: aus Zufallszahl des Clients \(R_C \text{ aus } H_C\), Zufallszahl des Servers \(R_S \text{ aus } H_S\) und \premastersecret{} wird das \mastersecret{} berechnet.
\begin{lstlisting}
master_secret = PRF(pre_master_secret, "master secret",
				ClientHello.random + ServerHello.random)[0..47];
\end{lstlisting}

\item --> \changecipherspec{}-Nachricht (kein Bestandteil des Handshake-Protokolls -> eigener Record)

\item --> Handshakeabschluss: \finished{} mit MAC über alle bisher ausgetauschten Handshake-Nachrichten 
\begin{lstlisting}
verify_data = PRF(master_secret, finished_label, Hash(handshake_messages)) [0..verify_data_length-1];
\end{lstlisting}

\item <-- \changecipherspec{}-Nachricht

\item <-- Handshakeabschluss, wie Client-Nachricht
\end{itemize}

Das \emph{Change Cipher Spec-Protokoll} dient dazu, die vereinbarten kryptographischen Verfahren zu ändern. Es enthält lediglich eine Nachricht mit dem Wert 1, die für das Übernehmen der während des Handshakes ausgehandelten Verfahren steht. 

Das \emph{Alert-Protokoll} dient dazu, auftretende Fehler zu versenden, die während des Datenaustausches auftreten. Hierbei kann es sich zum Beispiel um fehlgeschlagene Überprüfung von entschlüsselten Nachrichten (\badrecordmac{}) oder fehlerhafte Zertifikatsüberprüfung (\badcertificate{}) handeln. Unterschieden wird zwischen Fehlern (fatal alert), die sofort zum Schließen der Sitzung führen, und Warnungen(warning alert). Eine Übersicht über alle Fehler findet sich in Abschnitt 7.2 von \cite{tls12}.

Das \emph{Application Data-Protokoll} ist zuständig für das Durchreichen von Anwendungsdaten, die von der Anwendungsschicht gesendet werden sollen.

\section{Sitzungs- und Verbindungskonzept}

TLS erstellt beim ersten Handshake eine Sitzung zwischen Client und Server. Hierbei wird ein Sitzungsidentifikator erstellt, der beim \serverhello{} mitgesendet wird. Weiterhin wird sich in der Sitzung das Zertifikat des Gegenübers, optional das Kompressionsverfahren, die Cipher Suite und das \mastersecret{} gemerkt.

Ein Client kann nun, wenn er den Sitzungsidentifikator beim \clienthello{} mitschickt, eine alte Sitzung in Form einer neuen Verbindung wiederaufnehmen oder mehrere Verbindungen parallel aufbauen. Eine Verbindung wird dabei durch Client- und Server-Zufallszahlen \(R_C\) und \(R_S\), die generierten Schlüssel, je nach verwendeten Verschlüsselungsverfahren einen Initialisierungsvektor, sowie aktuelle Sequenznummern beschrieben.

Beim Verbindungsaufbau kann so ein verkürzter Handshake genutzt werden, bei dem weniger Nachrichten gesendet werden müssen. Es kann dabei auf Neuberechnung des \mastersecret{}, Server- und Client-Validierung und Aushandlung der Cipher Suite verzichtet werden.\todo{Grafik des verkürzten Handhakes}

%\section{Ciphersuites}



\chapter{Angriffe gegen SSL und TLS}

Eine gute Übersicht zu bisherigen Angriffen auf TLS findet sich in \cite{meyer13}. Viele Schwächen früherer Protokollversionen bis SSL 3 sind in \cite{wagner96} zu finden.\todo{JEDEN Angriff auf angreifbare Version und Änderungen in neuen Versionen überprüfen.}

\section{Version Rollbacks\todo{nette Übersetzung?}}

Ein Angreifer kann eine SSL 3-konforme \clienthello{}-Nachricht so modifizieren, dass der Server eine SSL 2-Verbindung aufbaut. So kann der Angreifer alle Schwächen der älteren Protokollversion ausnutzen. Abhilfe schafft die Einbindung der SSL-Version in das per RSA übertragene \premastersecret. 

Ein Schwachpunkt könnte laut \cite{wagner96} immer noch die Wiederaufnahme einer SSL 3-Sitzung durch eine SSL 2-\clienthello{}-Nachricht sein. Dieses sollte in Implementationen verhindert werden.

\section{Ciphersuite Rollback}

Ein für SSL 2.0 bestehender Angriff ermöglichte aktiven Angreifern die während des Handshake-Protokolls übertragenen Listen von unterstützten Cipher Suites zu verändern, so dass schwache kryptographische Verfahren erzwungen werden konnten (oftmals exportgeschwächte Verfahren mit kürzeren Schlüsselängen).

In SSL 3.0 wird dieser Angriff dadurch verhindert, dass die \finished{}-Nachrichten von Client und Server jeweils einen mit dem \mastersecret{} berechneten MAC über die Nachrichten des \emph{Handshake}-Protokolls enthalten, der die Integrität dieser Nachrichten bestätigt.

Eine detaillierte Übersicht ist in \cite{wagner96} zu finden.

\section{Verhindern der \changecipherspec{}-Nachricht}

Im Sonderfall einer SSL-Verbindung, die lediglich die Integrität der Nachrichten schützen soll, aber nicht verschlüsselt, lässt sich ausnutzen, dass der in der \finished{}-Nachricht gesendete MAC die \changecipherspec{}-Nachricht nicht mit einschließt. Dadurch kann ein aktiver Angreifer diese Nachrichten abfangen und nicht weiterleiten, sodass die Verbindungspartner die Integritätsprüfung nicht einsetzen. Ein Angreifer ist so in der Lage, gesendete Nachrichten zu verändern. 

Theoretisch wäre der Angriff unter bestimmten Voraussetzungen und schwacher Kryptographie auch bei verschlüsselten Verbindungen möglich, unter praktischen Gesichtspunkten aber eher unwahrscheinlich.

Die TLS 1.0-Spezifikation verhindert diesen Angriff dadurch, dass sie eine \changecipherspec{}-Nachricht vor der \finished{}-Nachricht explizit vorschreibt.

Details zu diesem Angriff sind in \cite{wagner96} zu finden.

\ifoptionfinal{}{
	\section{Schwache Cipher Suites}
	\todo{Tu es! Exportbeschränte Dinge erwähnen}
}

\section{Bleichenbacher-Angriff}

Daniel Bleichenbacher stellte 1998 in \cite{bleichenbacher98} einen Adaptive Chosen Ciphertext Angriff gegen RSA-basierte Protokolle vor.

Der Angriff basiert auf dem festen Format nach PCKS \#1 formatierter Nachrichten. \todo{Weiter ausformulieren}

\section{Padding Oracle Angriff}

In \cite{vaudenay02} beschreibt der Autor einen Angriff zur Erlangung des Klartextes, bei dem das für Blockchiffren nötige Padding im CBC-Modus ausgenutzt wird. Durch das vorgegebene Format des Paddings und da das Padding bei TLS nicht durch den MAC geschützt ist (MAC - then PAD - then Encrypt) ermöglicht es theoretisch in einer relativ kleinen Zahl von Anfragen die Berechnung des Klartextes. Praktisch konnte das Verfahren nicht eingesetzt werden, da SSL 3.0 für Padding- und Entschlüsselungsfehler gleiche Fehlermeldungen ausgibt \todo{TLS 1.0 nicht? Mal gucken} und bei Paddingfehlern mit einem decryption\_failed\todo{nachschauen!}-error die Sitzung abbricht.\todo{Begirff: Padding Oracle einbauen}
%Nichtsdestotrotz bietet die hier beschriebene Methode eine Grundlage für weitere Angriffe.

In \cite{canvel03} beschreiben die Autoren eine Umsetzung des Angriffs auf TLS-gesicherte IMAP-Verbindungen zur Erlangung von Passwörtern. Hierbei wird das Problem ununterscheidbarer und verschlüsselter Fehlermeldungen durch einen Timing-Angriff umgangen. Außerdem bedenken die Autoren das Abbrechen der Sitzung durch Nutzung vieler paralleler Sitzungen mit dem gleichen verschlüsselten Aufruf (wie es bei der Authentifizierung im IMAP-Protokoll der Fall ist).

%Nicht-Überprüfen des Paddings auch keine Option, siehe https://www.openssl.org/~bodo/tls-cbc.txt (Letzte EMail)

\section{Lucky Thirteen}

In \cite{paterson13} stellen die Autoren weitere auf \cite{vaudenay02} basierende Angriffe vor, die ebenfalls auf Timing-Attacken zur Erkennung falschen Paddings und mehrere Verbindungen setzen.

\section{Chosen Plaintext Angriff gegen bekannte IVs}

In \cite{bard04} stellt der Autor einen Angriff vor, der die Art ausnutzt, wie die für den CBC-Modus nötigen Initialisierungsvektoren (IV) von TLS bereitgestellt werden. Durch die Nutzung des letzten Ciphertextblocks der letzten Nachricht als IV der neuen Nachricht lässt sich unter bestimmten Vorraussetzungen ein Chosen-Plaintext-Angriff durchführen. Der Autor beschreibt eine Möglichkeit unter Nutzung von Browser-Plugins über HTTPS übertragene Passwörter oder PINs herauszufinden. In \cite{bard06} verbessert der Autor seinen Angriff durch die Nutzung von Java-Applets anstelle von Browser-Plugins.

Seit TLS 1.1 werden explizite IV vorgeschrieben. Hierzu besteht jede Nachricht aus einem Ciphertextblock mehr als Klartextblöcken. Dieser erste Block bildet den IV für die restliche Verschlüsselung. Da dieser IV nicht vor dem Senden der Nachricht bekannt ist, wird der hier beschriebene Chosen-Plaintext-Angriff verhindert.

\section{BEAST}

In \cite{duong11} und in einem Konferenzbeitrag auf der ekoparty Security Conference 2011 wurde von den Autoren das Tool BEAST vorgestellt, dass die Ideen aus \cite{bard04} aufgreift. Die Autoren erweiterten den Angriff jedoch auf einen sogenannten block-wise chosen-boundary Angriff, bei dem der Angreifer die Lage der Nachricht in den verschlüsselten Blöcken verändern kann. Die Autoren zeigten auch die praktische Umsetzbarkeit am Beispiel des Entschlüsselns einer über HTTPS gesendeten Session-ID.
% http://www.ekoparty.org/archivo.php
% http://vnhacker.blogspot.co.uk/2011/09/beast.html

\section{CRIME}

Auf der ekoparty Security Conference 2012 stellten die Entdecker des BEAST-Angriff einen weiteren Angriff vor, der die (optionale) Kompression in TLS nutzt, um beispielsweise Cookiedaten zu stehlen. 
%Kein Paper, Folien hier: https://docs.google.com/presentation/d/11eBmGiHbYcHR9gL5nDyZChu_-lCa2GizeuOfaLU2HOU/edit#slide=id.g1d134dff_1_162
%http://security.stackexchange.com/questions/19911/crime-how-to-beat-the-beast-successor

\section{Poodle}

In \cite{moeller14} nutzen die Autoren den erneuten Verbindungsversuch mit älteren Protokollversionen wenn der Handshake fehlschlägt (SSL 3.0 Fallback), der in vielen TLS-Implementationen eingesetzt wird. Darauf aufbauend beschreiben sie einen Angriff, der bestehende Schwächen in der RC4-Chiffre\todo{RC4 noch irgendwo unterbringen? Vllt bei den Ciphersuites?} bzw. in der Nicht-Prüfung von Padding im CBC-Modus in SSL 3.0 ausnutzt, um Cookiedaten zu stehlen.
%https://poodlebleed.com/

\section{FREAK}

Eine Gruppe von Pariser Wissenschaftlern entdeckte eine Möglichkeit, wie ein Angreifer die Kommunikationspartner während des Handshakes zur Nutzung schwacher Kryptographie (RSA export cipher suite) bringen kann. Weiterhin zeigten sie in \cite{freak15} die Machbarkeit der Faktorisierung der entsprechenden RSA-Module und die Praxistauglichkeit des Angriffs.
%https://freakattack.com/
%https://www.smacktls.com/#freak
%http://blog.cryptographyengineering.com/2015/03/attack-of-week-freak-or-factoring-nsa.html

\section{logjam}

In \cite{logjam15} beschreiben die Autoren mehrere Angriffe gegen die Nutzung von Diffie-Hellman(DH)-Schlüsselaustausch während des TLS Handshakes. Ein Angriff richtet sich gegen kleine DH-Parameter (DHE-EXPORT), ein weiterer nutzt die weite Verbreitung von standardisierten DH-Parametern, um mittels Vorberechnung bestimmter Werte schneller diskrete Logarithmen für beim DH-Verfahren gesendete Nachrichten zu berechnen.
%weakdh.org

\section{Zertifikate und Verwandtes}

Viele Probleme, die in den letzten Jahren aufgetreten sind, betreffen nicht das TLS-Protokoll direkt, sondern die Erstellung und Validierung von (insbesondere) Server-Zertifikaten, und seien deshalb nur am Rande erwähnt. Ein guter Überblick ist in \cite{meyer13} zu finden.

Viele dieser Angriffe richteten sich gegen mangelnde Zertifikatvalidierung in TLS-Implementierungen (keine Validierung, keine Überprüfung des Servernamens, Akzeptanz unsignierter oder abgelaufener Zertifikate, ...) oder wenig Sorgfalt bei der Zertifikaterstellung durch Certificate Authorities (Nutzung von MD5, fehlerhafte Validierung von übermitttelten Servernamen, fehlerhafte Ausgabe von intermediate-Zertifikaten, mangelhaft abgesicherte Server, ...).

Der Vollständigkeit halber sei hier auch noch die notwendige Sicherheit des privaten Serverschlüssels erwähnt. Gelangt ein Angreifer in seinen Besitz, so kann er den Datenverkehr problemlos mitlesen oder verändern.

%\chapter{Protokollversion 1.3}

\bibliography{quellen}
\bibliographystyle{alpha}

\end{document}
