%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[
    12pt,
    headings=small,
    parskip=half,           % Ersetzt manuelles setzten von parskip/parindent.
    bibliography=totoc,
    numbers=noenddot,       % Entfernt den letzten Punkt der Kapitelnummern.
    open=any,               % Kapitel kann auf jeder Seite beginnen.
    final                   % Entfernt alle todonotes und den Entwurfstempel.
    ]{scrreprt}

% ===================================Praeambel==================================

% Kodierung, Sprache, Patches {{{
\usepackage[T1]{fontenc}    % Ausgabekodierung; ermoeglicht Akzente und Umlaute
                            %  sowie korrekte Silbentrennung.
\usepackage[utf8]{inputenc} % Erlaub die direkte Eingabe spezieller Zeichen.
                            %  Utf8 muss die Eingabekodierung des Editors sein.
\usepackage[ngerman]{babel} % Deutsche Sprachanpassungen (z.B. Ueberschriften).
\usepackage{microtype}      % Optimale Randausrichtung und Skalierung.
\usepackage[
    babel,
    ]{csquotes}             % Korrekte Anfuehrungszeichen in der Literaturliste.
\usepackage{fixltx2e}       % Patches fuer LaTeX2e.
\usepackage{scrhack}        % Verhindert Warnungen mit aelteren Paketen.
% }}}

% Schriftarten {{{
\usepackage{mathptmx}       % Times. Package 'times.sty' is obsolete.
\usepackage[scaled=.92]{helvet}
\usepackage{courier}
% }}}

% Biblatex {{{
% \usepackage[
%     style=alphabetic,
%     backend=biber,
%     backref=true
%     ]{biblatex}             % Biblatex mit alphabetischem Style und biber.
% \bibliography{Literatur.bib}% Dateiname der bib-Datei.
% }}}

% Dokument- und Texteinstellungen {{{
\usepackage[
    a4paper,
    margin=2.54cm,
    marginparwidth=2.0cm,
    footskip=1.0cm
    ]{geometry}             % Ersetzt 'a4wide'.
\clubpenalty=10000          % Keine Einzelzeile am Beginn eines Paragraphen
                            %  (Schusterjungen).
\widowpenalty=10000         % Keine Einzelzeile am Ende eines Paragraphen
\displaywidowpenalty=10000  %  (Hurenkinder).
\usepackage{floatrow}       % Zentriert alle Floats.
\usepackage{ifdraft}        % Ermoeglicht \ifoptionfinal{true}{false}
\pagestyle{plain}           % keine Kopfzeilen
% \sloppy                     % großzügige Formatierungsweise
\deffootnote{1em}{1em}{\thefootnotemark.\ } % Verbessert Layout mehrzeiliger Fußnoten

\makeatletter
\AtBeginDocument{%
    \hypersetup{%
        pdftitle = {\@title},
        pdfauthor  = \@author,
    }
}
\makeatother
% }}}

% Weitere Pakete {{{
\usepackage{graphicx}       % Einfuegen von Graphiken.
\usepackage{tabu}           % Einfuegen von Tabellen.
\usepackage{multirow}       % Tabellenzeilen zusammenfassen.
\usepackage{multicol}       % Tabellenspalten zusammenfassen.
\usepackage{booktabs}       % Schönere Tabellen (\toprule\midrule\bottomrule).
\usepackage[nocut]{thmbox}  % Theorembox bspw. fuer Angreifermodell.
\usepackage{amsmath}        % Erweiterte Handhabung mathematischer Formeln.
\usepackage{amssymb}        % Erweiterte mathematische Symbole.
\usepackage{rotating}
\usepackage[
    printonlyused
    ]{acronym}              % Abkuerzungsverzeichnis.
\usepackage[
    colorinlistoftodos,
    textsize=tiny,          % Notizen und TODOs - mit der todonotes.sty von
    \ifoptionfinal{disable}{}%  Benjamin Kellermann ist das Package "changebar"
    ]{todonotes}            %  bereits integriert.
\usepackage[
    breaklinks,
    hidelinks,
    pdfdisplaydoctitle,
    pdfpagemode = {UseOutlines},
    pdfpagelabels,
    ]{hyperref}             % Sprungmarken im PDF. Laed das URL Paket.
    \urlstyle{rm}           % Entfernt die Formattierung von URLs.
\usepackage{breakurl}
\def\UrlBreaks{\do\/\do-}
\usepackage{listings}       % Spezielle Umgebung für...
    \lstset{                %  ...Quelltextformatierung.
        language=C,
        breaklines=true,
        breakatwhitespace=true,
        frame=L,
        captionpos=b,
        xleftmargin=6ex,
        tabsize=4,
        numbers=left,
        numberstyle=\ttfamily\footnotesize,
        basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
        keywordstyle=\bfseries\color{green!50!black},
        commentstyle=\itshape\color{magenta!90!black},
        identifierstyle=\ttfamily,
        stringstyle=\color{orange!90!black},
        showstringspaces=false,
        }
% }}}

% ===================================Dokument===================================

\usepackage{url}
\usepackage[linewidth=1pt]{mdframed}

\input{Chapter/commands.tex}

\title{Funktionsweise, Angriffe und Abwehrmechanismen von SSL/TLS}
\author{Tom Petersen}
% \date{01.01.2015} % falls ein bestimmter Tag eingesetzt werden soll, einfach diese Zeile aktivieren

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Muster des Deckblatts}
\begin{titlepage}% {{{
\begin{center}\Large
	Universität Hamburg \par
	Fachbereich Informatik
	\vfill
	Bachelorarbeit
	\vfill
	\makeatletter
	{\Large\textsf{\textbf{\@title}}\par}
	\makeatother
	\vfill
	vorgelegt von
	\par\bigskip
	\makeatletter
	{\@author} \par
	\makeatother
	geb. am 13. Dezember 1990 in Hannover \par
	Matrikelnummer 6359640 \par
	Studiengang Informatik
	\vfill
	\makeatletter
	eingereicht am {\@date}
	\makeatother
	\vfill
	Betreuer: Dipl.-Inf. Ephraim Zimmer\par
	Erstgutachter: Prof. Dr.-Ing. Hannes Federrath \par
	Zweitgutachter: Dr. Dominik Herrmann
\end{center}
\ifoptionfinal{}{
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
    \node[draw, red, font=\ttfamily\bfseries\Huge, xshift=-50mm, yshift=238mm,
        rotate=10, text centered, text width=8cm, very thick, rounded
        corners=4mm] at (current page.south) {Entwurf vom \today};
\end{tikzpicture}}
\end{titlepage}% }}}

\chapter*{Aufgabenstellung}

Die Protokollfamilie SSL/TLS umfasst Techniken zum Schutz von Kommunikationsdaten in IP-basierten Netzen. Ihre weite Verbreitung und Wichtigkeit für die IT-Sicherheit ist historisch gewachsen, und ihr Einsatz erstreckt sich über mittlerweile weit mehr Protokolle der Anwendungsschicht, als nur das ursprünglich anvisierte HTTP. Diese weite Verbreitung hat zwei wesentliche Konsequenzen. Zum einen wurden sowohl die Spezifikation der Protokollfamilie als auch praktische Implementierungen von SSL/TLS Gegenstand zahlreicher Angriffe. Zum zweiten sind ein grundlegendes Verständnis der Funktionsweise von SSL/TLS und der erwähnten Angriffe obligatorisch bei der Entwicklung und Implementierung von verteilter Software, Internetdiensten und Protokollimplementierungen auf der Anwendungsschicht, die mittels SSL/TLS abgesichert werden sollen. 

In dieser Bachelorarbeit soll unter Einbeziehung aktueller Entwicklungen und Forschungsergebnisse die Funktionsweise von SSL/TLS, bedeutende Angriffe auf diese Protokollfamilie sowie daraus erarbeitete Anpassungen der Protokollspezifikation und Abwehrmechanismen erläutert und speziell für den Einsatz in der Hochschullehre aufbereitet werden. Darüber hinaus soll ein modular aufgebautes Tool zur Veranschaulichung der SSL/TLS-Funktionsweise sowie deren Angriffe und Abwehrmechanismen entwickelt und prototypisch umgesetzt werden. Der Fokus des Tools liegt in der Demonstration von SSL/TLS und dessen Schwächen mit beliebiger Verständnisvertiefung, sollte allerdings auch um weitere IT-Sicherheitsprotokolle erweiterbar sein.

\chapter*{Zusammenfassung}

\todo{Abstract schreiben}
TLS ist ein Sicherheitsprotokoll, das sich durch seine weite Verbreitung und insbesondere auch die einfache Protokollspezifikation gut dazu eignet, in der Hochschullehre eingesetzt zu werden. In dieser Arbeit werden einige Grundlagen aus dem Bereich der IT-Sicherheit herausgearbeitet, die sich dafür anbieten am Beispiel von TLS erläutert zu werden, aber auch in vielen anderen Protokollen und Bereichen Anwendung finden. 

Weiterhin wird eine im Rahmen dieser Arbeit entwickelte Anwendung vorgestellt, die eine TLS-Verbindung simuliert und so das explorative Lernen von TLS ermöglicht. Die Anwendung lässt sich außerdem leicht um weitere Protokolle erweitern, wobei der bestehende Rahmen bereits große Teile der nicht-protokollspezifischen Funktionalität bereitstellt.

%Für den eiligen Leser sollen auf etwa einer halben, maximal einer Seite die wichtigsten Inhalte, Erkenntnisse, Neuerungen bzw. Ergebnisse der Arbeit beschrieben werden.
%
%Durch eine solche Zusammenfassung (im engl. auch Abstract genannt) am Anfang der Arbeit wird die Arbeit deutlich aufgewertet. Hier sollte vermittelt werden, warum der Leser die Arbeit lesen sollte.

\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents

\input{Chapter/Intro.tex}

\input{Chapter/TlsOverview.tex}

\input{Chapter/TlsDetails.tex}

\input{Chapter/TlsAttacks.tex}

\input{Chapter/Didaktik.tex}

\input{Chapter/Implementation.tex}

\input{Chapter/result.tex}

\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{quellen}

\input{Chapter/Appendix.tex}

\chapter*{Selbständigkeitserklärung}
\vspace{1cm}

Ich versichere, dass ich die Arbeit selbstständig verfasst und keine anderen als die angegebenen Hilfsmittel -- insbesondere keine im Quellenverzeichnis nicht benannten Internetquellen -- benutzt habe. Alle Stellen, die wörtlich oder sinngemäß aus Veröffentlichungen entnommen wurden, sind als solche kenntlich gemacht. Ich versichere weiterhin, dass ich die Arbeit vorher nicht in einem anderen Prüfungsverfahren eingereicht habe und die eingereichte schriftliche Fassung der auf dem elektronischen Speichermedium entspricht.

Ich bin mit der Einstellung der Arbeit in den Bestand der Bibliothek des Fachbereichs Informatik einverstanden.

\makeatletter
Hamburg, den {\@date}
\makeatother

\vspace{2cm}
\rule{6cm}{0.25pt}\\
\makeatletter
{\@author} \par
\makeatother


\listoftodos

\end{document}
