
\chapter{Angriffe gegen SSL und TLS}

\todo{Mehr Visualisierungen im ganzen Kapitel, falls sich das anbietet}
\label{cha_attacks}

In diesem Kapitel wird auf entdeckte Angriffe gegen SSL/TLS eingegangen. Wie bereits erwähnt sollen hierbei Angriffe gegen die Spezifikation selbst und nicht gegen spezielle Implementierungen im Mittelpunkt stehen. 
 
Eine gute Übersicht zu bisherigen Angriffen auf TLS findet sich in \cite{meyer13}. Viele Schwächen früherer Protokollversionen bis SSL 3 sind in \cite{wagner96} zu finden.

\section{Version Rollback}

\label{sec_version_rollback}

Ein Angreifer kann eine SSL 3.0-konforme \clienthello{}-Nachricht durch Ändern des Versionsfeldes in der Nachricht so modifizieren, dass der Server eine SSL 2.0-Verbindung aufbaut. So kann der Angreifer alle Schwächen der älteren Protokollversion ausnutzen. 

Durch die \finished{}-Nachricht ab SSL 3.0, die alle Handshake-Nachrichten authentifiziert, wird dieser Angriff verhindert.

Um Kompatibilität mit der älteren Version erhalten, aber Version-Rollback-Angriffe trotzdem zu erkennen, wurde in der SSL 3.0-Spezifikation \cite{ssl30} vorgeschrieben, dass bestimmte Bytes des PKCS\#1-Paddings (siehe \cite{pkcs1}) einen festen Wert erhalten sollten, falls der Client SSL 3.0 unterstützt. Ein Schwachpunkt könnte laut \cite{wagner96} immer noch die Wiederaufnahme einer SSL 3.0-Sitzung durch eine SSL 2.0 \clienthello{}-Nachricht sein. Dieses sollte in Implementierungen verhindert werden.

Auch in neueren Browsern kann dieser Angriff noch zum Problem werden, falls Fallback-Lösungen auf SSL 2.0 implementiert sind, wenn ein Verbindungsversuch scheitert. Durch das Verbot von SSL 2.0-Unterstützung (vgl. Abschnitt \ref{sec_ssl_tls_version_overview}) sollte dieser Angriff für TLS-Versionen keine Auswirkungen mehr haben. 

\section{Ciphersuite Rollback}

Ein gegen SSL 2.0 bestehender Angriff ermöglichte aktiven Angreifern die während des Handshake-Protokolls übertragenen Listen von unterstützten Cipher Suites so zu verändern, dass schwache kryptographische Verfahren erzwungen werden konnten. Hierbei handelt es sich oftmals um exportgeschwächte Verfahren mit kürzeren Schlüsselängen.

Ab SSL 3.0 wird dieser Angriff dadurch verhindert, dass die \finished{}-Nachrichten von Client und Server jeweils einen mit dem \mastersecret{} berechneten MAC über die Nachrichten des \handshakeprotocol{}s enthalten, der die Integrität dieser Nachrichten bestätigt.

Eine detaillierte Übersicht ist in \cite{wagner96} zu finden.

\section{Verhindern der \changecipherspec{}-Nachricht}

Für den Sonderfall einer SSL-Verbindung, die lediglich die Integrität der Nachrichten schützen soll, aber sie Nachricht nicht verschlüsselt, lässt sich ausnutzen, dass der in der \finished{}-Nachricht gesendete MAC die \changecipherspec{}-Nachricht nicht mit einschließt. Dadurch kann ein aktiver Angreifer diese Nachrichten abfangen und nicht weiterleiten, sodass die Verbindungspartner die Integritätsprüfung nicht einsetzen. Ein Angreifer ist damit in der Lage, gesendete Nachrichten zu verändern. 

Theoretisch ist der Angriff unter bestimmten Voraussetzungen und schwacher Kryptographie auch bei verschlüsselten Verbindungen möglich. Dazu muss die empfangene \finished{}-Nachricht vor dem Weiterleiten entschlüsselt werden. In bestimmten Fällen ist zwar genug bekannter Klartext vorhanden, um einen Brute-Force-Angriff auf den Schlüssel zu erlauben, aber selbst bei exportgeschwächten 40-Bit Schlüsseln ist der Rechenaufwand hierfür sehr groß und unter praktischen Gesichtspunkten kaum unbemerkt ausführbar.

Alle TLS-Versionen verhindern diesen Angriff dadurch, dass sie eine \changecipherspec{}-Nachricht vor der \finished{}-Nachricht explizit vorschreiben.

Details zu diesem Angriff sind in \cite{wagner96} zu finden.

\section{Bleichenbacher-Angriff}
\label{sec_attack_bleichenbacher}

Daniel Bleichenbacher stellte 1998 in \cite{bleichenbacher98} einen sogenannten Adaptive-Chosen-Ciphertext-Angriff gegen RSA-basierte Protokolle vor. Im Fall von SSL wird versucht, das \premastersecret{}, das während des Handshakes RSA-verschlüsselt gesendet werden kann, zu erhalten.

Der Angriff basiert auf dem festen Format nach PKCS\#1 (siehe \cite{pkcs1}) formatierter Nachrichten, wie in Abbildung \ref{fig_pcks_padding} dargestellt. Die ersten beiden Bytes haben immer den gleichen Wert. Danach folgen das aus zufälligen Bytes ungleich Null bestehende Padding und die Daten, getrennt durch ein Nullbyte. Nachrichten in diesem Format werden als Integer interpretiert, per RSA verschlüsselt und versendet. Der Empfänger entschlüsselt die Nachricht, überprüft das Format des als Bytekette interpretierten Ergebnisses und kann dann die Daten wieder extrahieren.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[node distance=0cm, outer sep = 0pt]
		\tikzstyle{field}=[draw, rectangle, minimum height=1cm, anchor=south west]
		\tikzstyle{byte}=[draw, rectangle, minimum height=1cm, minimum width=1.5cm, fill=blue!15, anchor=south west]

		\node[byte] (first) at (0,0) {0x00};
		\node[byte] (second) [right = of first] {0x02};
		\node[field] (pad) [right = of second, minimum width=2.5cm,] {Padding};
		\node[byte] (sep) [right = of pad] {0x00};
		\node[field] (data) [right = of sep,  minimum width=6cm,] {Daten};
	\end{tikzpicture}
	\caption{PCKS \#1-Format}
	\label{fig_pcks_padding}
\end{figure}

Die Voraussetzung für diesen Angriff ist der Zugriff auf ein Orakel, das dem Angreifer für eine verschlüsselte Nachricht lediglich mitteilt, ob das Padding der entschlüsselten Nachricht korrektes Format besitzt.

Im Folgenden sei \((n,e)\) ein öffentlicher RSA-Schlüssel und \((n,d)\) der zugehörige geheime Schlüssel. Der Angreifer möchte eine Nachricht \(m \equiv c^d\mod{n}\) erhalten, für die er im Besitz von \(c\) ist.\\ 
Dazu wählt er eine Zahl \(s\), berechnet \(c' \equiv cs^e \mod{n}\) und sendet \(c'\) an das Orakel. Wenn das Orakel korrektes Format signalisiert, dann weiß der Angreifer, dass die ersten zwei Bytes von \[(c')^d \equiv (cs^e)^d \equiv c^ds \equiv ms\mod{n}\] \(0x00\) und \(0x02\) sind. Mit diesem Wissen lässt sich ein neuer Wert \(s\) wählen, der weitere Informationen über \(m\) enthüllt. Details zu diesem iterativen Verfahren sind in \cite{bleichenbacher98} zu finden. Der Autor schätzt die Anzahl an nötigen Orakelanfragen auf etwa \(2^{20}\).\\
Das Orakel lässt sich auf zwei Weisen erhalten. Entweder gibt die Implementierung detaillierte Fehlermeldungen über ungültiges PKCS-Format zurück oder sie ermöglicht durch Zeitunterschiede bei der Verarbeitung gültiger und ungültiger Nachrichten einen Timing-Seitenkanal-Angriff. 

In TLS ab Version 1.0 wird der Angriff dadurch verhindert, dass bei ungültigem PKCS-Format ein zufälliges \premastersecret{} erzeugt wird, mit dem der Handshake fortgesetzt wird. Dadurch scheitert der Handshake erst bei der Überprüfung der \finished{}-Nachricht und enthüllt keine Informationen über gültiges oder ungültiges Format.

\section{Padding-Orakel-Angriff}
\label{sec_attack_padding_oracle}

In \cite{vaudenay02} beschreibt der Autor einen Angriff zur Erlangung des Klartextes, bei dem das für Blockchiffren nötige Padding im CBC-Modus ausgenutzt wird. Durch das vorgegebene Format des Paddings und die Tatsache, dass das Padding bei TLS nicht durch den MAC geschützt ist (vgl. Abschnitt \ref{sec_record_protocol}), ermöglicht es theoretisch in einer relativ kleinen Zahl von Anfragen die Berechnung des Klartextes.

Das verwendete Padding besteht immer aus Bytes mit dem Wert \(n\), wobei \(n\) die nötige Anzahl an Paddingbytes bis zum Erreichen eines Vielfachen der Blocklänge bezeichnet. Das Padding kann also folgende Werte annehmen: \(1, 22, 333, 4444, \dots\). Voraussetzung für diesen Angriff ist der Zugriff auf ein Orakel, das dem Angreifer für eine verschlüsselte Nachricht lediglich mitteilt, ob das Padding der entschlüsselten Nachricht korrektes Format besitzt. \\
Im Folgenden bezeichnet \(C(x)\) die Verschlüsselung des Blockes \(x\) und \(C^{-1}(y)\) die Entschlüsselung von \(y\). Wenn der Angreifer nun das letzte Byte eines Chiffretextblocks \(y\) erhalten möchte, so sendet er \(r + y\) mit \(r = r_1,  \dots , r_b\) als zufällige Bytes und \(b\) als Blocklänge (in Byte) an das Orakel. Bei der Entschlüsselung im CBC-Modus wird der letzte Chiffretextblock (hier \(y\)) entschlüsselt und mit dem vorletzten Block XOR-verknüpft, um den Klartextblock zu erhalten. Dieser Block (hier \(x\)) wird dann auf gültiges Padding überprüft:
\[x=C^{-1}(y) \oplus r\]
Wenn das Orakel gültiges Padding signalisiert, dann ist am wahrscheinlichsten, dass \(x\) auf \(1\) endet und somit das letzte Byte von \(C^{-1}(y)= r_b \oplus 1\) ist. Bei ungültigem Padding wird ein neuer Wert \(r_b\) gewählt und das Orakel neu befragt.\\
In \cite{vaudenay02} wird ein Algorithmus angegeben, mit dem auch die unwahrscheinlicheren Fälle von längerem Padding abgedeckt werden, sowie ein Verfahren, um aus dem letzten Byte einen kompletten Block zu erhalten. 

Praktisch konnte das Verfahren nicht eingesetzt werden, da SSL 3.0 für Paddingfehler und MAC-Überprüfung gleiche Fehlermeldungen (\badrecordmac{}) ausgibt. In TLS 1.0 und 1.1 gibt es getrennte Fehlermeldungen (\badrecordmac{} und \decryptionfailed{}), so dass der Angriff theoretisch möglich wäre. Allerdings werden die Fehler über das \alertprotocol{} verschlüsselt gesendet, so dass ein Angreifer die Fehlerart anders erhalten muss (beispielsweise über Log-Einträge). TLS 1.2 verbietet aus diesem Grund das Senden von \decryptionfailed{}-Fehlern.\\
Ein weiterer Nachteil für den Angreifer ist, dass es sich bei \badrecordmac{}- und \decryptionfailed{}-Fehlern um fatal alerts handelt, die zum Abbruch der Sitzung führen.
%Nichtsdestotrotz bietet die hier beschriebene Methode eine Grundlage für weitere Angriffe.

In \cite{canvel03} beschreiben die Autoren eine Umsetzung des Angriffs auf TLS-gesicherte IMAP-Verbindungen zur Erlangung von Passwörtern. Hierbei wird das Problem ununterscheidbarer und verschlüsselter Fehlermeldungen durch einen Timing-Angriff umgangen. Außerdem bedenken die Autoren das Abbrechen der Sitzung durch Nutzung vieler paralleler Sitzungen mit dem gleichen verschlüsselten Aufruf, wie es bei der Authentifizierung im IMAP-Protokoll der Fall ist.

%Nicht-Überprüfen des Paddings auch keine Option, siehe https://www.openssl.org/~bodo/tls-cbc.txt (Letzte EMail)

\section{Lucky Thirteen}

In \cite{paterson13} stellen die Autoren weitere auf \cite{vaudenay02} basierende Angriffe vor, die ebenfalls auf Timing-Angriffen zur Erkennung falschen Paddings und mehrere Verbindungen setzen.

\section{Chosen-Plaintext-Angriff gegen bekannte IVs}
\label{sec_known_ivs}

In \cite{bard04} stellt der Autor einen Angriff vor, der die Art ausnutzt, wie die für den CBC-Modus nötigen Initialisierungsvektoren (IV) von TLS bereitgestellt wurden. Durch die Nutzung des letzten Ciphertextblocks der letzten Nachricht als IV der neuen Nachricht lässt sich unter bestimmten Voraussetzungen ein Chosen-Plaintext-Angriff durchführen. Der Autor beschreibt eine Möglichkeit, wie unter Nutzung von Browser-Plugins über HTTPS übertragene Passwörter oder PINs herausgefunden werden können. In \cite{bard06} verbessert der Autor seinen Angriff durch die Nutzung von Java-Applets anstelle von Browser-Plugins.

Der eigentliche Angriff entspricht dem folgenden Prinzip: Wenn eine Nachricht \(C = C_0,\dots,C_l\) gesendet wurde, wird für die nächste Nachricht \(C_l\) als IV verwendet werden. Wenn der Angreifer überprüfen möchte, ob ein Klartextblock \(P^*=P_j\) zu \(C_j\) verschlüsselt wurde, so bringt er einen Sender dazu, eine Nachricht \(P'\) mit dem ersten Block \(P_1'=C_{j-1} \oplus C_l \oplus P^*\) zu verschlüsseln, und erhält als ersten Chiffretextblock:
\begin{align*}
C_1' &= C_{K}(P_1' \oplus \text{IV})\\
	&= C_{K}(P_1' \oplus C_l)\\
	&= C_{K}(C_{j-1} \oplus C_l \oplus P^* \oplus C_l)\\
	&= C_{K}(C_{j-1} \oplus P^*)
\end{align*}
Außerdem gilt auch \(C_j= C_{K}(P_j \oplus C_{j-1})\). Der Angreifer kann nun überprüfen, ob \(C_1'=C_j\) und damit \(P^*=P_j\) gilt, ob also seine Wahl für den gesuchten Klartextblock stimmt.

Seit TLS 1.1 werden explizite IV vorgeschrieben. Hierzu besteht jede verschlüsselte Nachricht aus einem Block mehr als Klartextblöcken. Dieser erste Block bildet den IV für die restliche Verschlüsselung. Da dieser IV nicht vor dem Empfang der Nachricht bekannt ist, wird der hier beschriebene Chosen-Plaintext-Angriff verhindert.

\section{BEAST}
\label{sec_attack_beast}

In \cite{duong11} und in einem Konferenzbeitrag auf der ekoparty Security Conference 2011 wurde von den Autoren das Tool BEAST vorgestellt, das die Ideen aus \cite{bard04} aufgreift. Die Autoren erweiterten den Angriff jedoch auf einen sogenannten block-wise chosen-boundary Angriff, bei dem der Angreifer die Lage der Nachricht in den verschlüsselten Blöcken verändern kann. Die Autoren zeigten auch die praktische Umsetzbarkeit am Beispiel des Entschlüsselns einer über HTTPS gesendeten Session-ID.
% http://www.ekoparty.org/archivo.php
% http://vnhacker.blogspot.co.uk/2011/09/beast.html

%http://blog.ivanristic.com/2013/09/is-beast-still-a-threat.html %??

\section{CRIME}

\label{sec_attack_crime}

Auf der ekoparty Security Conference 2012 stellten die Entdecker des BEAST-Angriffs einen weiteren Angriff vor, der die (optionale) Kompression in TLS nutzt, um beispielsweise Cookiedaten zu stehlen. 
%Kein Paper, Folien hier: https://docs.google.com/presentation/d/11eBmGiHbYcHR9gL5nDyZChu_-lCa2GizeuOfaLU2HOU/edit#slide=id.g1d134dff_1_162
%http://security.stackexchange.com/questions/19911/crime-how-to-beat-the-beast-successor

Dabei wird ausgenutzt, dass Kompressionsalgorithmen bereits verwendete Zeichenketten beim erneuten Auftreten verkürzen. Wird nun beispielsweise ein HTTP-Header wie \monospace{Cookie:twid= secret} gesendet, kann ein Angreifer durch das Einbringen von \monospace{Cookie:twid= a...} und \monospace{Cookie:twid= s...} einen Längenunterschied der Nachrichten feststellen und so das Geheimnis zeichenweise erhalten.

Als Folge wurde Kompressionsunterstützung in Firefox und Chrome deaktiviert. Kompression ist im aktuellen Draft von TLS 1.3 nicht mehr enthalten \cite{tls13}.

\section{Poodle}

In \cite{moeller14} nutzen die Autoren den erneuten Verbindungsversuch mit älteren Protokollversionen, wenn der Handshake fehlschlägt (SSL 3.0-Fallback), der in vielen TLS-Implementierungen eingesetzt wird. Darauf aufbauend beschreiben sie einen Angriff, der bestehende Schwächen in der RC4-Chiffre \todo{RC4 noch irgendwo unterbringen? Vllt bei den Ciphersuites? http://www.isg.rhul.ac.uk/tls/} bzw. in der Nicht-Prüfung von Padding im CBC-Modus in SSL 3.0 ausnutzt, um Cookiedaten zu stehlen.
%https://poodlebleed.com/
Von der Unterstützung von SSL 3.0 wird in \cite{deprecate_ssl30} abgeraten.

\section{FREAK}

\label{sec_attack_freak}

Eine Gruppe von Wissenschaftlern entdeckte eine Möglichkeit, wie ein Angreifer die Kommunikationspartner während des Handshakes zur Nutzung schwacher Kryptographie (RSA export cipher suite) bringen kann. Weiterhin zeigten sie in \cite{freak15} die Machbarkeit der Faktorisierung der entsprechenden RSA-Module und die Praxistauglichkeit des Angriffs.
%https://freakattack.com/
%https://www.smacktls.com/#freak
%http://blog.cryptographyengineering.com/2015/03/attack-of-week-freak-or-factoring-nsa.html

Der Angriff beruht auf Fehlern in TLS-Implementierungen, die schwache RSA-Schlüssel vom Server akzeptieren, selbst wenn sie die \ciphersuites{} nicht anbieten.

\section{logjam}

In \cite{logjam15} beschreiben die Autoren mehrere Angriffe gegen die Nutzung von Diffie-Hellman-Schlüsselaustausch während des TLS Handshakes. Ein Angriff richtet sich gegen kleine DH-Parameter (DHE-EXPORT), ein weiterer nutzt die weite Verbreitung von standardisierten DH-Parametern, um mittels Vorberechnung bestimmter Werte schneller diskrete Logarithmen für beim DH-Verfahren gesendete Nachrichten zu berechnen.
%weakdh.org

\section{Zertifikate und Verwandtes}

\label{sec_certificates}

Viele Probleme, die in den letzten Jahren aufgetreten sind, betreffen nicht das TLS-Protokoll direkt, sondern die Erstellung und Validierung von (insbesondere) Server-Zertifikaten, und seien deshalb nur am Rande erwähnt. Ein guter Überblick ist in \cite{meyer13} zu finden.

Oftmals richteten sich diese Angriffe gegen mangelnde Zertifikatvalidierung in TLS-Im"-ple"-men"-tie"-run"-gen. Fehler, die hier gemacht wurden, beinhalten unter anderem komplett fehlende Validierung, nicht vorhandene Überprüfung des Zertifikatsbesitzers oder das Akzeptieren unsignierter oder abgelaufener Zertifikate.

Auch fehlende Sorgfalt bei der Zertifikatserstellung durch Certificate Authorities wurde schon von Angreifern ausgenutzt. Hierbei waren beispielsweise die fehlerhafte Validierung von übermittelten Servernamen, die fehlerhafte Ausgabe von intermediate-Zertifikaten\footnote{Intermediate-Zertifikate sind Zertifikate, die es erlauben, andere Zertifikate zu signieren.} und mangelhaft abgesicherte Server oder Benutzerkonten, die es Angreifern erlaubten, signierte Zertifikate auszustellen, Gründe für erfolgreiche Angriffe.

Der Vollständigkeit halber sei hier auch noch die notwendige Sicherheit des privaten Serverschlüssels hingewiesen. Gelangt ein Angreifer in seinen Besitz, so kann er den Datenverkehr problemlos mitlesen oder verändern.